歐盟外長今通過「馬格尼茨基法」 下午商香港問題

來了？

歐盟27國外長今天（7日）將開全日會議，有兩項議題跟香港有一定關係：一為上午將正式通過「歐盟版《馬格尼茨基法》（The Magnitsky Act）」，另一為下午在「其他事項」（AOB）中討論香港國安法最新情況。

「歐版馬格尼茨基法」
先說「歐版馬格尼茨基法」。這項議題放在第二項議程「通過A事項」，意思是這些「A事項」已經在其他層面的27國代表會議達成協議，外長只需在法律上循例通過那些協議就可以，不再作任何討論。如果有成員國此時才反悔，提出對該事項有保留，會議主席就要將整項議題抽起，安排在之後的其他會議討論，該會議不就該項議題作討論。

「歐版馬格尼茨基法」是在12月2日的27國駐歐盟代表會議中達成協議，當時已有報導，例如歐洲版Politico的報導。Politico稱該法案會在「數週內」生效，另有報導稱會在12月10日生效，配合當天是國際人權日。但就算本月內生效，首批制裁名單應該在明年1月才會開始討論。

跟原裝正版的美國，以及已仿效訂立相關法案的英國和加拿大一樣，「歐版馬格尼茨基法」的制裁手段不外乎是禁止被制裁人士入境，以及凍結他們在歐盟國家的資產。另外，法案的稱呼將不會有「馬格尼茨基」一字，以免俄羅斯覺得是針對自己。

法案有兩點令人注意。一、制裁誰人或哪個組織，由成員國或歐盟外交高級代表提出，但要通過，需要全部成員國一致贊成，這跟推動此法案的荷蘭希望有效大多數票（QMV）就能通過的有分別；二、法案列出一系列可被視作違反人權、適用此法來制裁的行為，包括種族滅絕、反人類罪行、任意拘捕或拘留、酷刑、違反和平集會及結社自由、販買人口等等，但最終剔除了貪污，而美國等大部份其他國家的同類法案，把貪污列作也可制裁的行為。

歐盟現時毋須「歐版馬格尼茨基法」也可進行制裁，例如白俄羅斯（白羅斯）就已因被指違反人權而被制裁，包括總統盧卡申科（Alexander Lukashenko）在內。兩者的分別在於，現時的制裁機制主要是針對一個國家、一個政權，指控該政權做了一些歐盟認為有問題的事，然後才再對個別人士或組織制裁。

「歐版馬格尼茨基法」是針對個人，跳過了是否指控某一政權這一程序，因此對個別人士的制裁會較快執行。另外，這類法例的意思是，就算不是違反人權的政權的核心人物，但只要為這類政權服務，進行違反人權的行為，都會被制裁。

從這個角度來看，中國的確是「歐版馬格尼茨基法」針對的首選國家之一。

如果是白俄羅斯這類弱小、但又跟歐盟戰略攸關的國家，歐盟可以很快就直接指摘該國政權違反人權，然後再制裁個別人士。

但中國這類大國，一方面全面翻臉，會打擊歐盟國家的經濟利益，而且中國離歐洲很遠，香港、新疆等問題，對歐洲不切身，要用現時的機制制裁，會很困難，如果歐盟真的要對涉及中國的議題作出較強硬的表態，「歐版馬格尼茨基法」是較好的選擇。

另一個對中國不利的情況是，根據過往一年多的情況，如果有人提出制裁中國官員或組織，應該不會有成員國反對，包括較親中的國家。相對來說，如果制裁人士是俄羅斯人，親俄的歐盟國家較有機會出聲反對。

當然，歐盟跟美國不同，美國跟中國之間有戰略競爭，歐洲則沒有，針對中國不是歐洲的優先事項。如果有人提出要制裁中國官員（包括香港特府官員在內），應該不會有成員國阻撓；但處理制裁都需要時間，要分先後，歐盟可能會寧願先以「歐版馬格尼茨基法」處理其他議題。

AOB下的香港討論

歐盟外長會議另一個議題，則是直接講明討論香港國安法生效後的後果。

歐盟今年7月就香港局勢提出一系列措施，當時已表明今年年底前要向成員國提交檢討報告，所以歐盟外長本月討論香港問題，早已預料之中。

歐盟本週四、五會舉行峰會。歐盟外長今天的討論，主要是為歐盟峰會作準備，先讓各國知道其他成員國的立場、整合大家的意見、縮窄分歧，然後由峰會上的領袖拍板。

歐盟峰會的聲明，其中一部份是評論國際議題，由歐盟各成員國領袖聯合發出的文件這個最高層次，來作出表態。所以，今天的外長會議後，未必就香港問題有聲明，可能要留待本週五的峰會聲明。事實上，歐盟各國外長今天也會討論東地中海局勢、歐美關係等多項議題，但這些議題應該今天不會有決定，或不會由外長去宣佈，留待峰會宣佈。

至於外長討論香港時會觸及什麼，其實都很容易猜到：讓香港人更易在歐盟國家居留或申請政庇的「救生艇」政策。

歐盟今年7月已公佈一系列涉港措施，當中有些已落實（例如要求成員國考慮停止跟香港的引渡協議、加強限制向香港出口敏感科技），有些則可以說一直有執行（例如持續監察香港親民主社運人士的審訊），唯獨較具體而又未正式落實的措施，就只餘「救生艇」政策。而且，已流亡海外的香港前立法會議員許智峯，向美聯社稱希望歐洲國家為香港示威者提供避難所，已反映香港人留歐是歐洲討論香港時最主要的議題。

要注意的是，就算歐盟宣佈「救生艇」政策，正式落實相關入境、居留及政庇措施的，仍是成員國本身，歐盟是不能執行這政策的。

救救香港人，還我應有的權利

封戶口加速大法
想知邊個係項目加速師

盧卡申科咪照做總統

呀！！！
說三道四！！！
搬石頭！！！
干預內政！！！
呀！！
屌你老母

因為佢奶俄

岩呀，慢慢香港就等於白俄羅斯
仲有無人會來搵食？

最緊要係林鄭啲仔剩係去得北韓

黑警真係次次都幫手加速

nmsl

一陣間嗰啲支那賤種又走出嚟扮晒蟹咁講完全唔正嘅廣東話
關你咩事姐

北韓內聯網

快啦屌

其實歐盟可以再做多一點

制裁要全體通過先得，咁食風啦，要等香港大屠殺先有機會

加油

等睇口交部之後忍唔住講粗口，cnmb, nmsl

總有1，2個地方被收賣

馬格尼茨基法 用來制裁違反人權官員
中國政府實行陽光司法，尊重人權，驚閪咩

唔好對佢哋有太大希望
都係自身利益行先

除左支那之外 邊到都唔洗去

當然，歐盟跟美國不同，美國跟中國之間有戰略競爭，歐洲則沒有，針對中國不是歐洲的優先事項。如果有人提出要制裁中國官員（包括香港特府官員在內），應該不會有成員國阻撓；但處理制裁都需要時間，要分先後，歐盟可能會寧願先以「歐版馬格尼茨基法」處理其他議題。

智勇加速師

30歲以下香港居民享有歐盟榮耀國民待遇

改個名叫鄭月娥法案

仲咁多野講，聽朝凍晒你班外資！

無錯可以繼續做山寨王

但唔好發夢再做金融中心

依家所謂金融中心得返支企ipo

有咩用啊，英國連林鄭全家都唔制裁

歐洲 + 英國 + 美國
都同中国為敵

推

期待下午即刻執行, 制定名單

係做野先好呀

但普京好似唔多撐佢
白羅斯而家啲人都只係反盧卡申科，唔係好反俄。如果普京盲撐的話除時白羅斯變第二個烏克蘭

睇黎777班人又要光榮多ㄧ次

好嬲好嬲

邊個反對咪同連登仔作對囉

等口交部用bingo紙

早係一年前已經有人話年尾會打仗
睇黎好有可能係真

二、法案列出一系列可被視作違反人權、適用此法來制裁的行為，包括種族滅絕、反人類罪行、任意拘捕或拘留、酷刑、違反和平集會及結社自由、販買人口等等

希望真係講得出做得到

跟原裝正版的美國，以及已仿效訂立相關法案的英國和加拿大一樣，「歐版馬格尼茨基法」的制裁手段不外乎是禁止被制裁人士入境，以及凍結他們在歐盟國家的資產。另外，法案的稱呼將不會有「馬格尼茨基」一字，以免俄羅斯覺得是針對自己。

普京 : 企開Ｄ啦，屌你老母

世界文明嘅一大進步

希望快d通過制裁香港狗官

香港警方應立即派出國家警察以港區國安法拘捕歐盟外長

咁耐都唔做野！徇私枉法！

人地唔做野=歐盟係左膠係奶共
人地肯做野=慮卡申科咪又係繼續做總統

咁究竟係想人地做野定唔做野？
連登黃膠真係難服侍

日本幾時過

我支持歐盟直接推翻盧卡申科

Push

要全體通過 難

殺幾件壯下聲威先

不過講真一般香港人應該無咩資產係歐洲，中國人的話瑞士又唔係歐盟

無咩實際作用

全世界一齊出手啦
GOGOGO

歐盟好多國家收緊支那錢

寰雨膠事錄 國際新聞 Gaus.ee 台
德國外交部：歐盟27國外長通過馬格尼茲法案

今次堅做野

成功了

人渣
美國的走狗，傀儡
為恐天下不亂

希望唔好縮